%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURA??ES DE CAPA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{titlepage}
	
	% CAPA PRINCIPAL
	\begin{center}
		\Huge{UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO}\\
		\vspace{0.02\textheight}
		\huge{ESCOLA DE ENGENHARIA DE SÃO CARLOS}\\
		\vspace{0.01\textheight}
		\huge{DEPTO. DE ENGENHARIA ELÉTRICA E DE COMPUTAÇÃO}\\
		\vspace{0.15\textheight}
		\huge{\textbf{SOFIA - Um simulador Arduino baseado em Android}}
		\vspace{0.25\textheight}
	\end{center}
		{
			\begin{flushleft}
			\Large{ \textbf{Autor}: \hspace{1.46cm} Kollins Gabriel Lima, n$^o$. USP 9012931 }\\
			\Large{ \textbf{Orientador}: \hspace{0.3cm} Prof. Dr. Evandro Luis Linhari Rodrigues }\\
			\end{flushleft}
	
			\begin{center}
				\vspace{0.09\textheight}
				\Large{São Carlos}\\
				\Large{\the\year}
			\end{center}
		}
	
\end{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FOLHA DE ROSTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{titlepage}
	
	% FOLHA DE ROSTO
	\begin{center}
		\Large{\textbf{Kollins Gabriel Lima}}\\
		\vspace{0.20\textheight}
		\huge{\textbf{SOFIA - Um simulador Arduino baseado em Android}}
		\vspace{0.10\textheight}
	\end{center}

	{
		\begin{flushright}
			\begin{minipage}[t]{0.75\textwidth}
				\Large{Trabalho de conclusão de curso apresentado à Escola de Engenharia de São Carlos, da Universidade de São Paulo}
			\end{minipage}
	
			\vspace{0.05\textheight}	
			\Large{Curso de Engenharia de Computação}
			
			\vspace{0.05\textheight}	
			\Large{ORIENTADOR: Prof. Dr. Evandro Luis Linhari Rodrigues}
		\end{flushright}
		
		\begin{center}
			\vspace{0.25\textheight}
			\Large{São Carlos}\\
			\Large{\the\year}
		\end{center}
	}
	
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% AGRADECIMENTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\
\vspace{0.11\textheight} 

\begin{center}
	\textbf{\Huge{Agradecimentos}}
\end{center}

\vspace{0.05\textheight}

\par Agradeço ao Prof. Dr. Evandro Luis Linhari Rodrigues por todo o apoio que recebi durante a execução deste trabalho e pela confiança em mim depositada.

\par Agradeço também aos meus colegas que contribuíram com dicas e sugestões e me ajudaram a melhorar a qualidade deste projeto.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EPÍGRAFE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\
\vfill

\begin{flushright}
	\begin{minipage}[t]{0.75\textwidth}
		\begin{flushright}
			"\textit{Only do what makes you love life}"
		\end{flushright}
	\end{minipage}

	\vspace{0.01\textheight}	
	Boglárka Csemer
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RESUMO - PORTUGUES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\
\vspace{0.11\textheight} 

\begin{center}
\textbf{\Huge{Resumo}}
\end{center}

\vspace{0.05\textheight}
			
\par Introduzidas no mercado no ano de 2005, as placas de Arduino vem se popularizando cada vez mais devido à sua simplicidade e seu custo reduzido em relação aos seus concorrentes. Este trabalho apresenta o projeto SOFIA, uma alternativa às placas de Arduino na forma de simulador para dispositivos Android. Aproveitando-se das características \textit{Open-Source} do projeto Arduino, foi possível fazer modificações na IDE oficial para a criação de um sistema integrado PC-Android, facilitando o uso do aplicativo e se aproximando das condições reais de desenvolvimento. O que se obteve foi um simulador capaz de executar aplicações simples escritas para o Arduino UNO que, apesar de ainda possuir limitações de velocidade, consegue atender os objetivos propostos e se mostra competitivo em relação à outros aplicativos com funções semelhantes.

%Texto em \underline{\textbf{UM PARÁGRAFO}} apenas - deve conter \underline{tudo} resumidamente (introdução, método(s), resultados e conclusões), de tal forma que seja possível compreender a proposta e o que foi alcançado.


\vspace{0.05\textheight}
	
Palavras-Chave: Arduino, Android, Simulador.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RESUMO - INGLÊS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\
\vspace{0.11\textheight} 

\begin{center}
\textbf{\Huge{Abstract}}
\end{center}

\vspace{0.05\textheight}	
		
Introduced in 2005, the Arduino boards has become increasingly popular mainly because of its simplicity and its reduced cost. This work presents the project SOFIA, an Android simulator as an alternative to Arduino boards. Taking advantage of Arduino's Open-Source code, it was possible to make changes in the official IDE to create an integrated PC-Android system, making it easier to use the application and getting closer to a real development experience. The result was a simulator capable of running simple projects written for Arduino UNO that, although still lacks in performance, it achieves its objectives and it's competitive against other applications with similar functions.

\vspace{0.05\textheight}

Keywords: Arduino, Android, Simulator.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage
%\thispagestyle{empty}
%\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RESUMO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURA??ES DOS ?NDICES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\clearpage
%\thispagestyle{empty}
\listoffigures % ?ndice de Figuras
\listoftables % ?ndice de Tabelas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTA DE ABREVIATURAS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\

\vspace{0.11\textheight} 

\textbf{\Huge{Siglas}}
\vspace{0.05\textheight}
			
\begin{tabbing}
\hspace*{0.5cm}\=\hspace{2.5cm}\= \kill

% Exemplo de lista de lista de abreviaturas
\> A/D \> Analógico/Digital \\
\> CPU \> \textit{Central Process Unit} - Unidade Central de Processamento \\
%\> MVC \> \textit{Model-View-Controller} - Modelo-Visão-Controlador \\
%\> POO \> Programação Orientada a Objetos \\
%\> UI \>  \textit{User Interface} - Interface do Usuário \\
%\> UML \> \textit{Unified Modeling Language} - Linguagem de Modelagem Unificada \\
\> CTC \> \textit{Clear Timer on Compare Match} - Limpar temporizador na correspondência de comparação\\
\> EEPROM \> \textit{Electrically-Erasable Programmable Read-Only Memory} - \\ \> \> Memória apenas de leitura programável e apagável eletrônicamente. \\
\> E/S \> Entrada/Saída \\
\> GDB \> GNU Debugger \\
\> GVfs \> \textit{GNOME Virtual file system} - Sistema de arquivo virtual do GNOME \\
\> $I^{2}C$ \> \textit{Inter-Integrated Circuit} - Circuito Inter-integrado\\
\> IDE \> \textit{Integrated Development Environment} - Ambiente de desenvolvimento integrado\\
\> IoT \> \textit{Internet of Things} - Internet das Coisas\\
\> LCD \> \textit{Liquid Crystal Display} - Display de Cristal Liquido\\
\> LED \> \textit{Light Emitting Diode} - Diodo Emissor de Luz\\
\> MIPS \> \textit{Millions of Instructions Per Second} - Milhões de Instruções por Segundo\\
\> PC \> \textit{Program Counter} - Contador de Programa \\
\> PCB \> \textit{Printed Circuit Board} - Placa de Circuito Impresso\\
\> PDIP \> \textit{Plastic Dual In-line Package} - Encapsulamento de Plástico Duplo em Linha\\
\> PWM \> \textit{Pulse Width Modulation} - Modulação por Largura de Pulso \\
\> RISC \> \textit{Reduced Instruction Set Computer} - Computador com Conjunto de Instruções Reduzido \\
\> SDRAM \> \textit{Synchronous Dynamic Random-Access Memory } -\\ \> \> Memória de acesso aleatório dinâmica síncrona  \\
\> SPI \> \textit{Serial Peripheral Interface} - Protocolo Serial de Interface Periférica  \\
\> TWI \> \textit{two-wire Serial Interface} - Interface serial de duas linhas  \\
\> USART \> \textit{Universal Synchronous Asynchronous Receiver Transceiver} -\\ \> \>Transmissor/Receptor Universal Síncrono e Assíncrono  \\





\end{tabbing}
\cleardoublepage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURAÇÕES DOS ÍNDICES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyhead[RO, LE] {\thepage}

\fancypagestyle{plain}{\pagestyle{fancy}}

\tableofcontents % Índice Geral